包商銀行65億債務註銷 索性本息也不還！

在這信用債市場「山雨欲來風滿樓」之際，包商銀行的一則公告也格外引市場注目。日前，包商銀行在中國貨幣網發佈公告稱，因發生「無法生存觸發事件」，對「2015年包商銀行股份有限公司二級資本債」本金予以全額減記及累積應付利息不再支付。

這意味著，此筆債務將被註銷，發行人被允許不用再還款。

包商銀行成為了歷史上首個觸發二級資本債減記條款的銀行。

儘管市場對此已有預期，但當公告最終發佈的時候，仍不免令人唏噓。業內人士向「愉見財經」分析稱，這將對中小銀行的融資環境產生影響，未來信用分層將進一步加劇：資質較差的銀行融資難度將加大，融資成本相應得也將上升。

自2019年5月被人民銀行、銀保監會聯合接管后，關於包商銀行的風險處置一直備受關注。如今，有了最新消息。

根據日前包商銀行發佈的公告，11月11日該行接到人民銀行和銀保監會《關於認定包商銀行發生無法生存觸發事件的通知》。根據《商業銀行資本管理辦法（ 試行）》等規定， 人民銀行、銀保監會認定該行已經發生「無法生存觸發事件」。

「我行依據上述規定及《2015年包商銀行股份有限公司二級資本債券募集說明書》（ 該債券簡稱『2015包行二級債』）減記條款的約定， 擬於11月13日（減記執行日） 對已發行的65億元「2015包行二級債」本金實施全減記，並對任何尚未支付的累積應付利息（總計：5.85億元）不再支付。」包商銀行在公告中稱。

包商銀行還表示，該行已於11月12日通知中債登，授權其在減記執行日進行債權註銷登記操作。

公開資料顯示，「2015包行二級債」發行於2015年12月25日，規模為65億元，票面利率4.80%。所謂二級資本債，是銀行為補充二級資本公開發行的債券，此類債券有三條最重要的條款，分別是次級條款、減記條款和提前贖回條款。

著重看下減記條款，該條款規定，當觸發事件發生時，發行人有權在無需獲得債券持有人同意的情況下，自觸發事件發生日次日起不可撤銷的對本期債券以及已發行的本金減記型其他一級資本工具的本金進行全額減記，任何尚未支付的累積應付利息亦將不再支付。而當債券本金被減記后，債券即被永久性註銷，並在任何條件下不再被恢復。

其中，「觸發事件」包括：1）銀監會認定若不進行減記發行人將無法生存；2）相關部門認定若不進行公共部門注資或提供同等效力的支持發行人將無法生存。根據包商銀行的公告來看，該銀行的觸發事件屬於上述第一種情況。

人民銀行和銀保監會在《關於認定包商銀行發生無法生存觸發事件的通知》中顯示，2019年5月24日，人民銀行、銀保監會對包商銀行實施接管。「在接管期問，經清產核資，確認你銀行已嚴重資不抵債，無法生存」。

人民銀行、銀保監會認定包商銀行已經發生「無法生存觸發事件」，要求該行應對已發行的「2015包行二級債」的本金按照合同約定進行全額減記，並妥善做好債券減記的後續工作。

還需注意的是，早在8月，包商銀行接管組組長周學東在《中國金融》刊登的文章中，對這筆65億元的二級資本債就有提及。

周學東稱，在2015年12月，包商銀行向市場公開發行65億元、期限10年的二級資本債，由主承銷商中信證券、發行人律師北京天馳洪範律師事務所、信用評級機構大公國際資信評估公司、審計機構大華會計師事務所出具的「募集說明書」顯示，截至2015年6月30日，包商銀行的「不良貸款率為1.60%，撥備覆蓋率168.86%，資本充足率10.82%」，「所有者權益243億元」。

周學東表示，然而時隔一年半，當2017年5月專案組介入「明天系」案件后發現，包商銀行自2005年以來僅大股東占款就累計高達1500億元，且每年的利息就多達百億元，長期無法還本付息，資不抵債的嚴重程度超出想像。

「無法想像，這份『募集說明書』中所披露的主要指標是如何得出的！」 周學東指出，在此後的兩年時間里，明天集團和包商銀行開展自救，用盡一切手段，四處融資防範擠兌，直到2019年5月被依法接管。

事實上，對於此筆債券的減記，在當時包商銀行被接管時市場就有預期，債券持有人對這筆遲來的「壞賬」可能都早已100%內部計提撥備了。但當事情真正發生之時，還是不免令人唏噓，畢竟近年來二級資本債已經成為銀行補充資本的重要渠道，這種因發生「無法生存觸發事件」而全額減記的情況在銀行間市場可謂是首次出現。

「這一定程度上也宣告了銀行資本工具真正開始發揮作用，而不再被視為普通負債了。」有業內人士告訴「愉見財經」。另外，以前銀行資本工具基本都被銀行理財持有，並沒有起到風險分散的作用，仍保留在銀行體系內。而在此次事件發生后，未來，銀行資本工具的投資主體有望趨向多元化。

對中小銀行而言，包商銀行的減記事件意味著，未來信用分層將進一步加劇。興業研究的一組數據顯示，截至7月末，銀行資本工具存量規模3.5萬億。其中，二級資本債近2.6萬億，佔比74%。有分析稱，以往由於次級條款、減記條款通常被認為很難觸發，因而其期權定價基本被忽略，但伴隨金融市場化改革、打破剛兌，未來局部金融風險可能出清，次級及減記條款的重要性或大大增加，將進一步促進銀行資本工具的正確定價。

包商銀行二級資本債的減記同時也意味著其風險處置漸進尾聲。央行在8月6日披露的《2020年第二季度中國貨幣政策執行報告》曾稱，根據前期包商銀行嚴重資不抵債的清產核資結果，包商銀行將被提起破產申請，對原股東的股權和未予保障的債權進行依法清算。此外，有關部門正依法依規對相關人員進行追責問責。

另外，央行回顧了處置包商銀行風險的詳細歷程。2019年5月24日，包商銀行因出現嚴重信用風險，被人民銀行、銀保監會聯合接管。接管組全面行使包商銀行的經營管理權，並委託建設銀行託管包商銀行的業務。一年多來，包商銀行風險處置工作有序推進，即將收官。

1）穩妥做好債權保障工作

接管當日，包商銀行的客戶約473.16萬戶，其中，個人客戶466.77萬戶、企業及同業機構客戶6.36萬戶。包商銀行的客戶數量眾多，服務的企業與合作的同業交易對手遍布全國各地，一旦債務無法及時兌付，極易引發銀行擠兌、金融市場波動等連鎖反應。

為最大程度保障廣大儲戶債權人合法權益，維護金融穩定和社會穩定，人民銀行、銀保監會經過深入研究論證，決定由存款保險基金和人民銀行提供資金，先行對個人存款和絕大多數機構債權予以全額保障。同時，為嚴肅市場紀律、逐步打破剛性兌付，兼顧市場主體的可承受性，對大額機構債權提供了平均90%的保障。總體來看，本次對個人和機構債權的保障程度是合適的，不僅高於2004年證券公司綜合治理時期的保障程度，與國際上同類型機構風險處置時的債權保障程度相比，也是比較高的水平。

2）全面開展清產核資

2019年6月，為摸清包商銀行的「家底」，接管組以市場化方式聘請中介機構，逐筆核查包商銀行的對公、同業業務，深入開展資產負債清查、賬務清理、價值重估和資本核實，全面掌握了包商銀行的資產狀況、財務狀況和經營情況。清產核資的結果，一方面印證了包商銀行存在巨額的資不抵債缺口，接管時已出現嚴重的信用風險，若沒有公共資金的介入，理論上一般債權人的受償率將低於60%；另一方面，也為接管組後續推進包商銀行改革重組工作奠定了堅實的基礎。

3）推進包商銀行改革重組

2019年10月，包商銀行改革重組工作正式啟動。為實現處置成本最小化，接管組最初希望引入戰略投資者，在政府部門不提供公共資金分擔損失的前提下，僅通過收購股權溢價款，抵補包商銀行的資不抵債缺口。但由於包商銀行的損失缺口巨大，在公共資金承擔損失缺口之前，沒有戰略投資者願意參與包商銀行重組。

為確保包商銀行改革重組期間金融服務不中斷，借鑒國外金融風險處置經驗和做法，並根據國內現行的法律制度框架，人民銀行、銀保監會最終決定採取新設銀行收購承接的方式推進改革重組。同時，為保障包商銀行的流動性安全，接管以來，中國人民銀行在接受足額優質抵押品的前提下，向包商銀行提供了235億元額度的常備借貸便利流動性支持。

2020年1月，接管組按照市場化原則，委託北京金融資產交易所，遴選出徽商銀行作為包商銀行內蒙古自治區外四家分行的併購方，並確定了新設銀行即蒙商銀行股東的認購份額和入股價格。

2020年4月30日，蒙商銀行正式成立並開業。同日，包商銀行接管組發佈《關於包商銀行股份有限公司轉讓相關業務、資產及負債的公告》，包商銀行將相關業務、資產及負債，分別轉讓至蒙商銀行和徽商銀行。存款保險基金根據《存款保險條例》第十八條，向蒙商銀行、徽商銀行提供資金支持，並分擔原包商銀行的資產減值損失，促成蒙商銀行、徽商銀行順利收購承接相關業務並平穩運行。